主導對華政策 港問題或成中美角力戰

主導對華政策
港問題或成中美角力戰

陳方安生表示，彭斯「好了解同欣賞香港與美國嘅特殊關係，而且清楚關係有賴一國兩制切實執行」。公民黨提供圖片

【拆局】

前政務司司長陳方安生訪美期間，獲美國副總統彭斯接見，陳太與彭斯更就逃犯條例修訂等影響香港高度自治問題交換意見。有熟悉美國情況的民主派人士形容，今次彭斯接見陳太規格，較民主派預計高，而據他所知，彭斯對美國總統特朗普中國政策，有相當影響力，預計香港問題將成貿易戰問題後，中美另一外交角力重點。

相關新聞：每逢關鍵時刻白宮最高層接見民主派

曾斥中國無視國際規則

有民主派中人直言，今次彭斯並非以路過方式見陳方安生，而是邀請陳太與他單獨見面，規格上等同獲副總統接見，顯示美國政府相當重視陳太訪美，「顯示呢次見面，美方要帶出訊息，就係香港民主、人權、一國兩制、高度自治問題，已經成為美國政府真係會處理嘅問題」，該民主派人士又稱，彭斯對美國總統特朗普的中國政策，有相當大的影響力，他以去年10月彭斯在一個智庫發表對中國政策演說為例，當中全面批評中國無視國際規則，清楚講出美國對中國整體外交策略，被視為特朗普政府至今，對中國政策最詳盡的論述，反映彭斯對中美政策參與度極大，「如果特朗普係男主角，彭斯就係導演，個劇本佢負責寫，不過有時會俾特朗普改咁解」。

所以該民主派中人相信，由彭斯親自見陳太，顯示美國政府已將香港問題，放入中美事務行動清單中，特別是直接影響美國人及美國商界利益、被視為危及香港司法制度、高度自治的逃犯條例修訂，相信會成為美國政府針對目標，「可以講中美搞完貿易爭議，之後就輪到香港問題，北京同特區政府再係咁破壞一國兩制、高度自治，美國政府一定會有行動」。

■記者莫劍弦

上一則
上一則
每逢關鍵時刻 白宮最高層接見民主派

下一則
下一則
美國安委員會晤泛民「修逃犯例恐損國民安全」

每逢關鍵時刻白宮最高層接見民主派
美國安委員會晤泛民「修逃犯例恐損國民安全」
張建宗斥美報告偏頗郭榮鏗促港府反省
彭斯晤陳太 關注港人權學者：高規格接待向京施壓